<?xml version="1.0" encoding="ISO_8859-1"?>

<config>

	<filters>

		<filter id="f0" name="Titre du document" expandable="true"/>
		<filter id="f1" name="Département" expandable="false"/>
		<filter id="f2" name="Nom du site" expandable="true"/>
		<filter id="f3" name="Clés de découverte" expandable="true"/>

	</filters>	

	<pois>
		<poi id ="title" name="f0#tts#carte des 25 grands sites midi pyrénées"/>

<!--<poi id ="info001" name="f1#tts#Le terme « grand site de Midi-Pyrénées » est une appellation mise en place par la Région Midi-Pyrénées depuis 2007. Elle vous permet d'identifier les sites touristiques qui présentent un intérêt incontournable et facilite ainsi votre découverte de Midi-Pyrénées. Cette appellation permet également de préserver et de valoriser des richesses patrimoniales, culturelles ou naturelles reconnues comme étant remarquables sur le plan national et international. Les villes, villages ou sites naturels qui bénéficient aujourd'hui de cette appellation se sont engagés, par contrat, dans une démarche de qualité sur le long terme.
Celle-ci concerne l'accueil et l'information du public, les équipements et les prestations touristiques, l'accessibilité et la préservation de l'environnement. Le programme « grands sites de Midi-Pyrénées » est soutenu par l'Union européenne. Les grands sites de Midi-Pyrénées fonctionnent en réseau, avec l'appui des institutions régionales, départementales et locales, chacun étant solidaire de l'autre pour faire connaître les attraits de Midi-Pyrénées et toujours mieux répondre aux attentes des visiteurs.
"/>-->

		<poi id ="gs1" name= "f1#tts#Ariège
		;f2#tts#Collection Ariege
		;f3#tts#Collection Ariège
		;f4#tts#Infos pratiques"/>

		<poi id ="gs2" name= "f1#tts#Aveyron
		;f2#tts#Conques
		;f3#tts#conques. Trésor millénaire sur les chemins de St-Jacques de Compostelle, Conques bénéficie de l'appellation « Grand site de France » et se classe également parmi les « Plus Beaux villages de France ».Les vitraux de l'abbatiale de Conques, inaugurés en 1994, sont une création de Pierre Soulages, peintre aveyronnais de notoriété internationale né à Rodez en 1919. Ce dernier les décrit comme « une source de lumière, dans le plus grand respect de l'architecture romane et de l'émotion qu'elle suscite ».En 2014, le musée Soulages a ouvert ses portes à Rodez. Les travaux préparatoires aux vitraux de Conques notamment y sont présentés.A proximité de Conques, découvrez le vallon de Marcillac et son vin AOC.Au Moyen Age, les moines de Conques fondent, en tous lieux, des prieurés et construisent des églises. Ils en profitent pour réaliser un patient travail de conquête des sols. Ils seraient à l'origine de l'introduction dans le vallon de Marcillac du fer servadou ou mansois (saumancés en occitan), un cépage très ancien auquel le vin rouge et rosé de Marcillac, classé AOC depuis 1990, doit son caractère très particulier et ses arômes de framboise ou de cassis. Une visite de cave en cave s'impose, au fil de la Route des Vins qui serpente au travers des 200 hectares de coteaux aménagés en terrasse.A 10 km de Conques, découvrez la vallée du Lot, ses gorges pittoresques et sauvages et ses villages perchés comme La Vinzelle.
		;f4#tts#Infos pratiques"/>

		<poi id ="gs3" name="f1#tts#Aveyron
		;f2#tts#Rodez
		;f3#tts#Rodez. La ville se dévoile lors des visites guidées organisées par l'Office de Tourisme du Grand Rodez. Des visites découvertes essentielles aux visites spécialement conçues pour les petits curieux (visites jeune public), sans oublier les visites insolites et événementielles (Dégus'tour, Dans les pas de Pierre Soulages, visites nocturnes.), Rodez n'aura plus de secret pour vous ! Informations : Office de Tourisme du Grand Rodez - Tél. : 05 65 75 76 77 - www.tourisme.myrodez.fr Le musée Pierre Soulages de Rodez est unique au monde. Peintre abstrait de notoriété internationale, Pierre Soulages est né à Rodez en 1919. Son musée accueille près de 100 de ses peintures sur papier, une sélection de peintures sur toile, les cartons des vitraux de Conques ainsi que la totalité de son ouvre imprimé (eaux-fortes, lithographies, sérigraphies). Un vaste espace accueille des expositions temporaires consacrées à d'autres artistes, ainsi que Pierre Soulages l'a voulu. Sur notre blog Tourisme en Midi-Pyrénées, partagez notre expérience du musée Soulages. www.musee-soulages.grand-rodez.com Encore plus impressionnante la nuit ! Telle est la cathédrale de Rodez, illuminée à la nuit tombée de 500 projecteurs. A l'Office de Tourisme, procurez-vous un audio-guide qui vous plongera dans l'histoire mouvementée de ce vaisseau de pierre. Langues disponibles : français, anglais, allemand et occitan.Faites-vous un grand plaisir avec un petit circuit des chefs étoilés aveyronnais. Commencez à Rodez avec le Café Bras au musée Soulages mais aussi, tout à côté, au restaurant Goûts et Couleurs (chef : Jean-Luc Fau). Faites un saut à Conques, autre grand site de Midi-Pyrénées, pour le Domaine de Cambelong (chef : Hervé Busset). Revenez sur Rodez et montez vers l'Aubrac. En route, arrêtez-vous à Bozouls, au Belvédère (chef : Guillaume Viala). Terminez en apothéose avec Michel Bras à Laguiole, l'un des rares chefs 3 étoiles Michelin de France. A Rodez, on aime les chevaux. Cela se voit lorsqu'on visite le Haras national au centre ville (des visites guidées sont régulièrement proposées lors des vacances scolaires et peuvent être organisées tout au long de l'année sur réservation pour les groupes) mais aussi, par exemple, au Domaine de Combelles où vous pourrez vous régaler de tout ce que les sports équestres peuvent offrir de réjouissant aux grands et aux petits. Si vous préférez la petite balle blanche aux étriers, direction le Golf de Rodez, l'un des plus beaux parcours de Midi-Pyrénées. Prolongez votre séjour à Rodez en visitant les villages alentour. Onet-le-Château, Sainte-Radegonde, Le Monastère, Olemps : d'une étape à l'autre, belles maisons rouergates, châteaux et petit patrimoine salueront votre passage. Faites également, à 20 Km environ de Rodez, une incursion dans le vallon de Marcillac. Un vallon de terre grenat, de villages ravissants et de vignes en terrasses. Le vignoble de Marcillac est classé en AOC : visitez ses caves et domaines.
		;f4#tts#Infos pratiques"/>
		
		<poi id ="gs4" name="f1#tts#Aveyron
		;f2#tts#Villefranche-de-Rouergue - Najac
		;f3#tts#Villefranche-de-Rouergue - Najac. Cour marchand de la cité, la place de la bastide joue toujours un rôle essentiel. La preuve à Villefranche de Rouergue, où se déroule le jeudi matin l'un des plus beaux marchés de la région. Sur les étals, au pied de la collégiale Notre Dame, tous les produits typiques de l'Aveyron sont réunis : farçous, aligot, truffade, fouaces mais aussi foies gras, confits, charcuteries et pains de pays, etc. En juillet et août, explorez Villefranche de Rouergue en compagnie d'un guide conférencier. Vous saisirez l'originalité et les subtilités de cette bastide dont le patrimoine révèle des trésors tels que la collégiale Notre Dame, les maisons médiévales des riches marchands, la Chartreuse Saint Sauveur, la chapelle baroque des Pénitents Noirs . A Najac, visitez l'impressionnante forteresse placée en vigie à 200m au dessus des gorges de l'Aveyron. Du haut du donjon, le panorama est inoubliable. Exemplaire de l'art militaire médiéval, la forteresse est bien restée cette «clef de tout le pays» souhaitée par son commanditaire, le comte Alphonse de Poitiers. Najac et les gorges de l'Aveyron : une destination rêvée pour des vacances au contact de la nature. Au programme : baignade, randonnées pédestres, balades en VTT, kayak, escalade.. Ajoutez le sens de l'accueil de Najac, un village de 900 habitants dont les commerces, hôtels-restaurants, villages de vacances, chambre d'hôtes, gîtes.sauront vous séduire.
		;f4#tts#Infos pratiques"/>

		<poi id ="gs5" name= "f1#tts#Aveyron
		;f2#tts#Viaduc de Millau
		;f3#tts#Viaduc de Millau. 13 années d'étude et 36 mois de chantier ont été nécessaires pour construire le viaduc de Millau. Son tablier d'acier culmine à 270 m. Il est ponctué de 7 piles surmontées chacune d'un pylône de 87 m. Avec la pile P2, le viaduc de Millau détient le record mondial, en culminant à 345 m. L'aire du viaduc de Millau comprend :- Un belvédère de vision du viaduc,- Un espace d'information touristique,- Un espace de découverte de l'Aveyron, des grands sites de Midi-Pyrénées, et des Causses et Cévennes (ensemble classé au patrimoine mondial par l'Unesco).- Une boutique de la compagnie Eiffage, - Un espace de restauration (« Goûter l'Aveyron ») où l'on peut savourer le talent du chef étoilé Michel Bras en matière de restauration légère. L'accès à cette aire est gratuit avant le péage du viaduc (A75, sortie n°45) ou depuis Millau par la D911. Aux portes des Gorges du Tarn et au pied du Larzac Templier et Hospitalier, Millau est l'une des rares villes de France à être située sur le territoire d'un Parc naturel régional : celui des Grands Causses. Le cuir, issu de l'élevage ovin du Larzac, a fait la réputation des gants de Millau. Le fromage AOC Roquefort est lui aussi issu de cet élevage séculaire.
		;f4#tts#Infos pratiques"/>

		<poi id ="gs6" name= "f1#tts#Haute-Garonne
		;f2#tts#Toulouse
		;f3#tts#Toulouse. Pour une approche intime et passionnante de Toulouse, choisissez l'une des nombreuses offres de séjours ou de visites guidées proposées par So Toulouse - Office de Tourisme. A pied ou en autocar, vous découvrirez les monuments de la ville, ses demeures historiques, ses secrets. Vivez également une expérience de tourisme alternatif en rencontrant un des Toulouse Greeters. Visitez Toulouse avec le Pass Tourisme So Toulouse : il vous permet de bénéficier d'avantages très intéressants durant 24h, 48h, 72h. Profitez ainsi d'un accès libre ou à tarif réduit dans plus de 35 sites touristiques et partenaires de la Ville Rose. Circulez aussi gratuitement sur le réseau des transports en commun (métro, bus et navette aéroport inclus). Embarquez pour un City Tour de Toulouse en minibus cabriolet panoramique : en 1h15, confortablement installé, découvrez les principaux sites et monuments historiques de la ville rose équipé d'un audioguide dans votre langue (commentaires disponibles en 8 langues : français, anglais, allemand, espagnol, italien, néerlandais, japonais et chinois). 5 départs par jour place d'Arménie (allées Jean Jaurès) - www.citytour-toulouse.com Découvrez Toulouse sous un autre jour en faisant une promenade en bateau sur la Garonne ou bien sur le Canal du Midi, ouvrage inscrit au patrimoine mondial par l'UNESCO. Ces croisières offrent un panorama magnifique sur la ville, ses ponts, ses espaces verts. Tout au long de l'année, Toulouse vous attend avec un calendrier culturel et sportif très riche. Les grands événements : le Festival International d'Art de Toulouse (expositions et performances gratuites dans la ville / mai), Rio Loco (festival de musiques du monde / juin), Tangopostale (en hommage à Carlos Gardel et à l'aéropostale / juillet), Toulouse d'été et Toulouse Plages (concerts et animations estivales familiales / juillet-août), Piano aux Jacobins (musique classique dans le cadre splendide du cloître des Jacobins / septembre), Toulouse les Orgues (festival international de musique pour orgues / octobre), Noël en scènes (décembre), sans oublier les matches de rugby du Stade Toulousain !
		;f4#tts#Infos pratiques"/>

		<poi id ="gs7" name= "f1#tts#Haute-Garonne
		;f2#tts#Luchon
		;f3#tts#Luchon. Superbement rénové, le vaporarium des thermes de Luchon se compose d'un réseau de galeries souterraines aménagées à la fin des années 60. L'eau thermale, venue des profondeurs de la montagne, filtre à travers les parois rocheuses en dégageant une vapeur dont la chaleur oscille entre 38°C et 40°C. Après avoir circulé dans les galeries, on se plonge dans une piscine d'eau chaude thermale à 30°C. Massages, modelages, douches au jet, bains, applications de boue, etc : testez également les prestations de l'espace « Luchon Forme et Bien Être », lui aussi rénové dans les règles de l'art. Luchon, une ville pied de piste : une télécabine relie en 8 mn le centre de Luchon à la station de ski de Superbagnères. A 1 860 m d'altitude, cette station ensoleillée s'ouvre en balcon sur un panorama à couper le souffle. Créée en 1888, la Fête des Fleurs de Luchon est l'une des manifestations les plus importantes de la Haute-Garonne. Défilé de chars, concerts, spectacles, bals : à la fin août, Luchon baigne dans le parfum des fleurs naturelles et fait la fête pendant 5 jours. Incontournable : l'Hospice de France, au sud de Luchon. A 1380 m d'altitude, dans un décor grandiose de cascades, de pâturages et de forêts, l'Hospice de France est un lieu chargé d'histoire entre l'Espagne et la France, des chemins de Saint Jacques de Compostelle à la plus récente retirada. Entièrement rénové, l'Hospice de France propose un restaurant ainsi qu'une structure d'hébergement touristique et un espace muséographique. Au départ de Luchon, partez explorer la vallée de la Pique, la vallée du Lys et sa Cascade d'Enfer, la vallée d'Oueil ou bien encore, grimpez vers le lac d'Oô pour découvrir l'un des plus beaux lacs d'altitude des Pyrénées centrales.
		;f4#tts#Infos pratiques"/>

		<poi id ="gs8" name= "f1#tts#Haute-Garonne
		;f2#tts#Saint-Bertrand-de-Comminges
		;f3#tts#Saint-Bertrand-de-Comminges La cathédrale de Saint-Bertrand-de-Comminges et la basilique Saint-Just-de-Valcabrère sont inscrites au patrimoine mondial de l'Unesco , au titre des chemins de Saint-Jacques de Compostelle. Commencez votre visite par le bâtiment des Olivétains I - Conseil Général qui offre toutes les clefs pour explorer le site et le département de la Haute-Garonne. Installé dans un ancien couvent du XIXème siècle sur le parvis de la cathédrale, il propose un espace d'accueil touristique, des visites guidées du site de Saint-Bertrand-de-Comminges/Valcabrère, une librairie culturelle ainsi que des expositions d'art contemporain et de photo-reportage. Faites également une halte aux OIivétains II (ancienne gendarmerie). Le bâtiment du Conseil Général, du XVIIIème siècle, a été restauré pour devenir un lieu de conservation, mais aussi d'exposition et de valorisation des collections archéologiques départementales. Ses jardins offrent par ailleurs un beau point de vue sur la vallée de la Garonne. A ne pas manquer : le Festival du Comminges qui propose en août et septembre une vingtaine de concerts (voix, piano et orgue). Né en 1975, ce festival a acquis une envergure internationale. Grands compositeurs et jeunes musiciens créent des ouvres originales à chaque nouvelle édition, témoignant de son dynamisme. www.festival-du-comminges.com Découvrez le Comminges à pied ou à vélo. Au centre des Pyrénées, placé entre les premières crêtes montagneuses et le cours de la Garonne, les environs de Saint-Bertrand-de-Comminges sont propices à la randonnée pédestre et au VTT. Pour les cyclotouristes, la véloroute de la Garonne est un itinéraire à parcourir absolument. Prévu à terme pour relier Toulouse à Luchon (soit 150 km), cet itinéraire partagé entre cyclistes et véhicules emprunte de belles routes peu fréquentées et permet aujourd'hui de pédaler entre Cierp-Gaud à Carbonne (106 km).
		;f4#tts#Infos pratiques"/>

		<poi id ="gs9" name= "f1#tts#Haute-Garonne
		;f2#tts#Sorèze - Saint-Ferréol
		;f3#tts#Sorèze - Saint-Ferréol. Pendant la saison estivale, l'abbaye-école de Sorèze vous propose de nombreuses animations avec, par exemple, des ateliers peinture, déco, théâtre, ... A ne pas manquer en juillet : son festival « Musiques des Lumières » (ouvres pour chours, musique ancienne ou symphonique, opéra, .) où se côtoient artistes de renom et jeunes interprètes. Prolongez votre découverte de Sorèze en séjournant dans l'ensemble hôtelier au cour de l'abbaye-école. Vous pourrez opter pour le Logis des Pères (52 chambres 3 étoiles) ou bien pour le Pavillon des Hôtes (20 chambres 2 étoiles), et vous dînerez au restaurant des Collets Rouges, aménagé dans l'ancien réfectoire de l'abbaye. Le bassin de Saint-Ferréol, pièce maîtresse du réseau d'alimentation du Canal du Midi, fut pendant des siècles le plus grand barrage masse du monde. Véritable plage à la montagne, c'est aujourd'hui un havre de tranquillité, de nature et d'histoire. Alors que l'espérance de vie ne dépasse pas 40 ans à cette époque, Pierre-Paul Riquet va en 1667, à plus de 57 ans, engager une ouvre colossale qui reliera l'Atlantique à la Méditerranée. Cette fabuleuse épopée vous est racontée au Musée et Jardins du Canal du Midi. Au pied du Musée et Jardins du Canal du Midi, le Parc de Saint-Ferréol, aménagé au XIXème siècle, vous séduira par le romantisme de sa gerbe d'eau et de ses cascades. Lieu de fraîcheur en été, c'est la porte d'accès à la galerie des robinets qui vous conduira au cour du barrage.
		;f4#tts#Infos pratiques"/>

		<poi id ="gs10" name= "f1#tts#Gèrse
		;f2#tts#Auch
		;f3#tts#Auch. Découvrez Auch en suivant l'un des 2 circuits piétonniers balisés qui partent de l'Office de Tourisme. Au 1, rue Dessoles, ce dernier vous accueille dans l'une des plus anciennes demeures d'Auch (fin du XVème siècle), remarquable par son architecture associant brique, pans de bois et pierre. La Cathédrale Sainte-Marie d'Auch (XV-XVIIèmes siècles) vous étonnera par ses dimensions : plus de 100 m de long et 40 m de large, 2 tours culminant à 44m pour encadrer la superbe façade. La cathédrale abrite trois trésors : Le chour et ses 116 stalles, ensemble iconographique riche de plus de 1500 personnages sculptés dans le bois de chêne. Les vitraux d'Arnaut de Moles, merveilles de luminosité. Le grand orgue du XVIIe siècle, le plus grand de France à son époque. Une visite à ne pas manquer : celle du Musée des Jacobins où l'on découvre, entre autres, une magnifique collection d'art précolombien (2ème de France). Elle est le fruit des aventures de Guillaume Pujos qui, à la fin du XIXème siècle, quitta Auch pour aller chercher fortune en Amérique du Sud. 
		;f4#tts#Infos pratiques"/>

		<poi id ="gs11" name="f1#tts#Gèrse
		;f2#tts#Marciac
		;f3#tts#Marciac. Jazz in Marciac vous attend, l'humeur au beau fixe, pour un moment d'amitié et de musique. Sous les arcades ou au bord du lac, goûtez aux charmes d'un village nature et généreux. Une grande place à arcades, des arènes gasconnes traditionnelles, un séduisant musée d'histoire naturelle : se promener dans Marciac est un bonheur. Profitez de votre passage à Marciac pour découvrir le vignoble des Côtes de Saint Mont et visiter des chais d'Armagnac. Le Gèrse, un département résolument festif et musical : du Jazz à Marciac et aussi des Bandas à Condom (mai), de la Salsa à Vic-Fezensac (festival Tempo Latino -mai), du chant vocal, des choeurs et de la musique classique à Auch (Eclats de Voix - juin) et de la musique Country à Mirande (juillet).
		;f4#tts#Infos pratiques"/>

		<poi id ="gs12" name= "f1#tts#Gèrse
		;f2#tts#Flaran - Baïse - Armagnac
		;f3#tts#Flaran - Baïse - Armagnac. Dans les chais et domaines de l'AOP Armagnac, initiez-vous au plaisir unique de déguster « l'âme de la Gascogne ». Né au 14ème siècle, l'Armagnac est un produit noble, resté dans le cercle des savoir-faire familiaux. Son caractère exceptionnel, son panache, son cachet résident, notamment, dans sa vaste étendue aromatique qui va de l'airelle à la vanille en passant par les fruits confits ou la cannelle. Vivez un grand moment esthétique en découvrant, dans l'abbaye de Flaran, l'exceptionnelle collection Simonow : des chefs-d'ouvre allant du XVIe au XXe siècle prêtés par un grand collectionneur M. Michaël Simonow. Monet, Renoir, Cézanne, Braque, Picasso et bien d'autres sont mis en valeur dans le dortoir des moines, grâce à une muséographie adaptée à tous les publics.. L'abbaye de Flaran abrite par ailleurs une exposition unique en Midi-Pyrénées dédiée aux chemins de Saint-Jacques de Compostelle. Embarquez pour une promenade sur la Baïse. La rivière se parcourt en bateau promenade pour une croisière thématique et gastronomique, ou bien en bateau à louer sans permis : le tout au départ du port de Condom, capitale historique de l'Armagnac. Ne manquez pas le 2ème week-end de mai le Festival Européen de Bandas y Penas, un joyeux rassemblement de musiciens amateurs dans la plus grande tradition festive du Sud-Ouest. Dans les environs de Flaran, visitez la bastide de Valence-sur-Baïse, créée par les moines de l'abbaye, mais aussi Fourcès, village rond de Gascogne au cachet remarquable. En plein vignoble d'Armagnac, faites également halte à Larressingle. Cet étonnant village fortifié annulaire du XIIIe se situe à mi-chemin entre le conte de fée et le film de cape et d'épée : à voir absolument !
		;f4#tts#Infos pratiques"/>

		<poi id ="gs13" name= "f1#tts#Lotte
		;f2#tts#Vallée de la Dordogne
		;f3#tts#Vallée de la Dordogne.  A Carennac, visitez l'Espace Patrimoine installé dans le château des Doyens. Dans ce château où Fénelon aurait composé son Télémaque, vous découvrirez tout au long de l'année les facettes du Pays d'art et d'histoire de la Vallée de la Dordogne. Martel, Saint-Céré, Bretenoux, ... : découvrez les villages du Pays d'art et d'histoire de la vallée de la Dordogne en compagnie de ses guides-conférenciers. Au programme : visites-découvertes, visites spectacles, visites thématiques et balades buissonnières. A Souillac, faites étape au musée national de l'automate et de la robotique. Ce musée présente plus de 300 pièces des ateliers Roullet-Descamps : jouets mécaniques, automates, musiciens, scènes animées. Une des plus riches collections d'Europe ! Garez votre voiture et suivez la vallée de la Dordogne : En canoë : la Dordogne offre des parcours sportifs et des vues majestueuses toujours renouvelées. Initiation, randonnées à la journée accompagnées ou non, stages : toutes les formules existent. Avec le Chemin de fer touristique du Haut-Quercy : découvrez la vallée à bord d'un train à vapeur ou d'une draisine des années 50. Vue spectaculaire assurée ! En effet, cette ligne de chemin de fer est taillée en partie dans la falaise de Mirandol qui surplombe la Dordogne de 80 mètres. De nombreux festivals font vibrer la vallée de la Dordogne. Ainsi, ne manquez pas Souillac en Jazz (juillet), le festival lyrique de Saint-Céré et du Haut-Quercy (juillet/août), le festival Eccaussystème (juillet), la country à Gramat (août) ou la musique sacrée à Rocamadour (août), A voir au coeur de la vallée de la Dordogne : le gouffre de Padirac, Rocamadour, Grand Site de Midi-Pyrénées, les villages classés plus beaux villages de France d'Autoire, de Carennac et de Loubressac, les châteaux de Montal et de Castelnau ... sans oublier l'atelier de Jean Lurçat, grand rénovateur de la tapisserie contemporaine, installé à St-Laurent-les-Tours. 
		;f4#tts#Infos pratiques"/>

		<poi id ="gs14" name= "f1#tts#Lotte
		;f2#tts#Rocamadour
		;f3#tts#Rocamadour. Rocamadour agrippé à sa falaise vous offre la nuit une vue saisissante, «carte postale » magique à ne pas manquer. Le lendemain, descendez au centre de la Terre et découvrez le célèbre Gouffre de Padirac, puis suivez la fameuse Vallée de la Dordogne. Au pied de la cité, le canyon de l'Alzou et la vallée de l'Ouysse offrent des randonnées incontournables.L'église Saint-Sauveur et la crypte Saint-Amadour sont inscrites au patrimoine mondial par l'UNESCO, pour leur importance dans le pèlerinage de Saint-Jacques de Compostelle.Sur notre blog Tourisme en Midi-Pyrénées, partagez notre expérience dans la peau d'un pèlerin du Moyen Age. 
		;f4#tts#Infos pratiques"/>

		<poi id ="gs15" name="f1#tts#Lotte
		;f2#tts#Cahors
		;f3#tts#Cahors. Découvrez cahors depuis le mont Saint-Cyr soit au petit matin quand la brume se déchire pour révéler la ville, soit la nuit, lorsque les lumières illuminent rues et ruelles ou bien encore en plein jourDécouvrez Cahors depuis le mont Saint-Cyr : soit au petit matin quand la brume se déchire pour révéler la ville, soit la nuit, lorsque les lumières illuminent rues et ruelles , ou bien encore en plein jour. Sur la colline qui domine la cité, vous embrasserez d'un seul regard toute la boucle du Lot. Un point de vue inoubliable ! La construction du pont Valentré dura longtemps. On raconte que son architecte pactisa avec le diable afin d'accélérer le chantier. Sculpté en haut de l'une des tours du pont, un haut-relief montrant un diablotin évoque cette légende. Uniques en France, les Jardins Secrets de Cahors ont conquis les coins et recoins de la ville pour mieux les révéler. Cette initiative originale invite à la flânerie au détour des rues médiévales, en racontant l'histoire de la cité à travers son patrimoine et les plantes cultivées au Moyen Âge.
		;f4#tts#Infos pratiques"/>

		<poi id ="gs16" name= "f1#tts#Lotte
		;f2#tts#Saint-Cirq-Lapopie - Pech Merle
		;f3#tts# Saint-Cirq-Lapopie - Pech Merle. Au détour des routes et chemins de la vallée du Lotte, laissez-vous enchanter par les majestueuses falaises dorées, goûtez au vertige de surplomber les méandres de la rivière, et faufilez-vous jusqu'à cette merveilleuse petite vallée du Célé. A Saint-Cirq-Lapopie : le long d'une ruelle dessinée de galets, guettez le détail d'une poignée de porte, interrogez le trésor d'un visage sculpté dans la pierre et, du haut des ruines du château, admirez la cascade des toits du village. Au cour du village, flânez au hasard des ateliers et des galeries, témoins des anciennes échoppes. C'est ici qu'artistes et artisans, séduits par la beauté du lieu, trouvent leur inspiration, donnant à leur création un esprit original.
		;f4#tts#Infos pratiques"/>

		<poi id ="gs17" name= "f1#tts#Lotte
		;f2#tts#Figeac
		;f3#tts# Figeac. Démarrez votre découverte de Figeac, ville d'art et d'histoire, par les terrasses du Puy, qui offrent un point de vue spectaculaire sur la ville. La balade dans les ruelles, en suivant les clés de la ville, est à vivre aussi en nocturne, aux flambeaux, tout au long de l'été... Savourez Figeac le samedi matin en faisant le marché : déployé dans toute la ville médiévale, couleurs, ambiance méridionale et produits quercynois sont au rendez-vous. De Figeac, la rivière Célé vous invite dans une vallée splendide, entre falaises de calcaire et sentier au bord de la rivière, le long du chemin de Saint-Jacques de Compostelle.
		;f4#tts#Infos pratiques"/>

		<poi id ="gs18" name= "f1#tts#Hautes-Pyrénées
		;f2#tts#Lourdes
		;f3#tts#Lourdes. Ne manquez pas la procession aux flambeaux qui a lieu chaque soir à 21h, d'avril à octobre. C'est le moment le plus populaire de Lourdes et le temps fort de chaque journée. Cet instant magique de partage réunit toutes les nations, peuples et langues, de toutes confessions, ainsi que des non croyants. Toujours plus haut, le Pic du Jer. Surplombant la ville, il offre un belvédère unique avec vue époustouflante à 360° sur la ville, la vallée d'Argelès-Gazost et les sommets pyrénéens. C'est par un funiculaire centenaire et plein de charme, inauguré en 1900, qu'on monte vers les cimes. On est alors en harmonie avec une nature XXL, comme un retour aux sources, où le temps semble suspendu. A 3 km du centre-ville, un vaste lac glaciaire de plus de 50 ha s'étend dans une nature de grande pureté, source de quiétude mais aussi d'activités grand air comme la marche, le VTT, la pêche ou encore le canoë-kayak. Le golf 18 trous sur la berge sud domine l'eau limpide du lac.
		;f4#tts#Infos pratiques"/>

		<poi id ="gs19" name= "f1#tts#Hautes-Pyrénées
		;f2#tts#Pic du Midi de Bigorre
		;f3#tts#Pic du Midi. Le Pic du Midi est un site exceptionnel à découvrir : Le matin : pour profiter au maximum de l'ascension en téléphérique à 2877 mètres et du panorama exceptionnel, car les conditions météorologiques en montagne sont souvent plus favorables lors des premières heures de la journée. L'hiver : les saisons façonnent les paysages et renouvellent sans cesse le panorama. La montée hivernale au Pic est la rencontre d'un monde de blancheur et de silence feutré. A couper le souffle ! En nocturne : le Pic du Midi organise des Soirées Etoilées et des Nuits au Sommet tout au long de l'année. Des programmes originaux et toujours différents, où la magie du site prend une autre dimension : coucher de soleil sur les Pyrénées, observations et animations depuis les terrasses. L'aventure humaine au Pic du Midi se vit aussi la nuit !
		;f4#tts#Infos pratiques"/>

		<poi id ="gs20" name= "f1#tts#Hautes-Pyrénées
		;f2#tts#Cauterets - Pont d'Espagne
		;f3#tts#Cauterets - Pont d'Espagne. Le Pont d'Espagne est un site qui mérite que l'on s'y attarde. Il faut prévoir une journée entière afin d'en savourer toute la majesté et la diversité des points de vue, entre forêts de pins, cascades, prairies hautes, lacs et sommets. En hiver, à pied ou en raquettes, vous serez séduits par le décor féerique des cascades gelées. Profitez d'une halte au monument Meillon pour surplomber les pistes et l'espace ludique du Pont d'Espagne. Le Parc national des Pyrénées, institué en 1967, est le plus ancien et le plus visité des 9 parcs nationaux de France. Préparez-vous à la découverte d'un territoire d'exception où chacun doit observer le code de bonne conduite et la réglementation du Parc. Profitez de votre séjour pour passer un après-midi aux Thermes de Cauterets. Vous goûterez là aux plaisirs de l'eau thermale et aux soins personnalisés proposés dans cet espace consacré à la détente et au bien-être.
		;f4#tts#Infos pratiques"/>

		<poi id ="gs21" name= "f1#tts#Hautes-Pyrénées
		;f2#tts#Cirque de Gavarnie
		;f3#tts#Cirque de gavarnie. Pour les plus courageux, ne vous arrêtez pas au pied du cirque de Gavarnie ! Montez jusqu'à la Brèche de Roland, l'un des lieux les plus emblématiques des Pyrénées. La légende raconte que cette brèche gigantesque entre deux parois, à la frontière franco-espagnole, a été faite par l'épée de Roland de Roncevaux. Pensez à Gavarnie pour vos prochaines vacances d'hiver. En effet, le domaine skiable de Gavarnie-Gèdre compte 33 pistes de ski de piste intégrées dans un décor naturel exceptionnel. Au programme : ski de fond, ski de randonnée et balades en raquettes. Découvrez également l'esprit des lieux au Musée-découverte Millaris à Gèdre, ou bien en assistant au Festival de Gavarnie. Ce spectacle de théâtre et de chants, unique en son genre, se déroule en plein air au pied du Cirque, sur la plaine de la Courade. Etape sur les chemins de Saint-Jacques de Compostelle, le village de Gavarnie est inscrit, pour son église paroissiale, au patrimoine mondial par l'UNESCO. ;f4#tts#Infos pratiques"/>

		<poi id ="gs22" name= "f1#tts#Tarn
		;f2#tts#Albi
		;f3#tts#Albi. Entrez dans l'intimité d'Albi en choisissant l'un des circuits du patrimoine proposés par l'Office de Tourisme. Parfait pour s'approprier l'histoire des quartiers anciens, pour apprécier pleinement les richesses du musée Toulouse-Lautrec, ou bien encore pour se laisser surprendre par les jardins cachés, escaliers, fontaines... Le musée Lapérouse, rive droite du Tarn, rend hommage à l'explorateur natif d'Albi et plonge le visiteur dans l'histoire épique des ses expéditions. Découvrez également le musée de la Mode : ce lieu unique en son genre présente, dans un ancien couvent, une exposition de costumes, gravures, dessins et accessoires, différente chaque année. Chaque pièce devient bijou et retrace la vie de celles et ceux qui les ont porté. Une balade en gabarre sur le Tarn : voici une façon originale de découvrir Albi. Les gabarres sont des bateaux à fond plat utilisés autrefois pour le transport des marchandises locales (vin, pastel, .). Plusieurs formules sont proposées : petite croisière de 30 mn, croisière pique-nique à midi, croisière au long cours en soirée. Lors de votre séjour à Albi, flânez sur les nombreux marchés de la ville : le marché aux produits fermiers place Lapérouse (le samedi matin), le marché bio place Fernand Pelloutier (le mardi), le marché de la création et des bouquinistes rue Mariès (le mercredi et le samedi) sans oublier le marché couvert qui abrite, dans un pavillon de style Baltard entièrement rénové, une trentaine de commerçants sur deux niveaux.
		;f4#tts#Infos pratiques"/>

		<poi id ="gs23" name= "f1#tts#Tarn
		;f2#tts#Cordes-sur-Ciel
		;f3#tts#Cordes-sur-Ciel. Après une nuit à Cordes-sur-Ciel, rendez-vous à l'aube sur le « pied haut », cet éperon rocheux ou vous aurez peut-être la chance de voir la cité émerger de sa mer de nuages. Vous comprendrez mieux pourquoi elle se nomme « Cordes-sur-Ciel ». Pour découvrir les charmes et les mystères de la ville et mieux comprendre son histoire, procurez vous le Guide de Visite à l'Office de Tourisme. « Un artiste pourrait peindre ici pendant un an, sans se répéter, et tous ses tableaux seraient beaux : c'est une ville de rêve. » - Sir Lawrence d'Arabie, à propos de Cordes-sur-Ciel. A voir absolument, sous la halle, haut lieu du commerce au Moyen-âge, le puit creusé dans le roc. 113 mètres de profondeur. pourquoi une telle construction ? Le mystère demeure.
		;f4#tts#Infos pratiques"/>

		<poi id ="gs24" name= "f1#tts#Tarn-et-Garonne
		;f2#tts#Moissac
		;f3#tts#Moissac. Après une visite de l'abbaye de Moissac, classée au patrimoine mondial par l'Unesco, ne manquez pas d'explorer les autres quartiers de la ville : maisons du XVIIIème siècle, architecture Art Déco, pont-canal, ... Prolongez votre séjour en sillonnant le pays de Moissac. Parmi les étapes incontournables : la bastide de Lauzerte et le village d'Auvillar, tous deux classés Plus Beaux Villages de France, l'abbaye de Belleperche - Musée des Arts de la Table. Des circuits thématiques (balades gourmandes, circuit des pigeonniers, circuits vélo, ...) vous attendent par ailleurs à l'Office de Tourisme de Moissac. Pour savourer la sérénité du Canal des Deux Mers, suivez la Vélo voie verte du Canal des Deux Mers au départ de Moissac, en direction de Toulouse ou de Bordeaux.
		;f4#tts#Infos pratiques"/>

		<poi id ="gs25" name= "f1#tts#Tarn-et-Garonne
		;f2#tts#Canal des Deux-Mers
		;f3#tts#Canal des deux mer. Voie royale du tourisme fluvial, le Canal des Deux Mers est animé par des professionnels qui proposent de nombreuses formules de découverte ou de séjour : bateau croisière pour une découverte commentée (avec ou sans repas à bord), bateau habitable à conduire sans permis pour une semaine de vacances sur l'eau, balade en gabarre ancienne, péniche transformée en chambres d'hôtes de charme, bateau restaurant amarré à quai pour découvrir la gastronomie locale dans un cadre original, bateau boutique, etc. Comme le Canal du Midi, le Canal de Garonne est ponctué d'ouvrages d'art aussi nombreux qu'étonnants. A Moissac, vous pourrez par ailleurs admirer le pont-canal de Cacor : celui-ci permet au Canal de Garonne de franchir le lit de la rivière Tarn sur 356 mètres. Remontez aux sources du Canal du Midi, Grand Site de Midi-Pyrénées : une escapade à faire absolument pour découvrir le lac de Saint-Ferréol, réservoir du Canal des Deux Mers, et tout près de là, Sorèze avec son abbaye-école royale. Au bord du lac de Saint-Ferréol : le Musée et Jardins du Canal du Midi, unique en France, présente l'aventure du Canal du Midi et la personnalité de Pierre-Paul Riquet, son créateur. Suivez le Canal des Deux Mers à bicyclette . Les anciens chemins de halage sont propices à de belles balades à pied ou à vélo. De Port-Lauragais en Haute-Garonne jusqu'à Lamagistère dans le Tarn-et-Garonne, en passant par Toulouse, la Voie Verte du Canal des deux Mers offre 121 Km d'un parcours cyclable spécifiquement aménagé.
		;f4#tts#Infos pratiques"/>

	</pois>

</config>
